# Lab 10 : Penerapan Lanjut _Cookie_ dan _Session_

CSGE602022 - Web Design & Programming (Perancangan & Pemrograman Web) @
Faculty of Computer Science Universitas Indonesia, Odd Semester 2017/2018

* * *

## Tujuan Pembelajaran

Setelah menyelesaikan tutorial ini, mahasiswa diharapkan untuk mengerti:
- Cara menggunakan OMDb API (The Open Movie Database)
- Cara menggunakan plug-in DataTables
- Cara menggunakan session dan model untuk menyimpan data

## Hasil Akhir Lab
- Menggunakan fitur Login
- Menampilkan list film dari OMDb API
- Membuat fungsi pencarian film
- Menambahkan fitur "Watch Later" menggunakan session dan model


## Self-Reflection
Untuk dapat mengerjakan tutorial ini, kamu harus mengingat dan mengerti : 

1. Cara mengakses dan mengelola data sesuai dengan tipe data-nya (`dict, list, json`, dsb)

1. Cara menggunakan session (menambah dan menghapus item dari session)

1. Cara menggunakan Django Model (menambah dan menghapus item)


## Informasi Tambahan
#### OMDB API
Tutorial Lab 10 menggunakan [OMDb API](http://www.omdbapi.com/) untuk  mendapatkan daftar film. 
Untuk dapat menggunakan API ini, terlebih dahulu kamu harus mendapatkan [API KEY](http://www.omdbapi.com/apikey.aspx)
Pelajari bagaimana cara mendapatkan dan menggunakannya. 

#### DataTables
Datatables adalah salah satu _plugin_ JQuery yang _powerful_. Pada tutorial kali ini, kalian akan belajar
**salah satu cara ** menggunakan DataTables yaitu dengan Ajax dan 
[custom data property](https://datatables.net/examples/ajax/custom_data_property.html). 


## Peringatan
Pada lab ini kalian diharappkan untuk lebih banyak berkreasi. Lab ini hanya menyediakan _template_
dan instruksi sederhana. Penamaan berkas HTML atau Python beserta penempatannya didalam struktur _project_
silahkan kalian ubah sesuai dengan keinginan kalian. Kami menganggap bahwa kalian sudah cukup baik dalam
membuat sebuah _web_ yang baik dengan kreasi kalian sendiri.

## Membuat Halaman Aplikasi: Login & Dashboard
1. Lakukan langkah-langkah konfigurasi untuk pembuatan Lab 10 (sama seperti Lab-Lab sebelumnya)

1. Buatlah konfigurasi URL di `lab_10/urls.py`:
    ```python
    from django.conf.urls import url
    from .views import *
    
    from .custom_auth import auth_login, auth_logout
    
    urlpatterns = [
        # custom auth
        url(r'^custom_auth/login/$', auth_login, name='auth_login'),
        url(r'^custom_auth/logout/$', auth_logout, name='auth_logout'),
    
        # index dan dashboard
        url(r'^$', index, name='index'),
        url(r'^dashboard/$', dashboard, name='dashboard'),
    
        #movie
        url(r'^movie/list/$', movie_list, name='movie_list'),
        url(r'^movie/detail/(?P<id>.*)/$', movie_detail, name='movie_detail'),
    
        # Session dan Model (Watch Later)
        url(r'^movie/watch_later/add/(?P<id>.*)/$', add_watch_later, name='add_watch_later'),
        url(r'^movie/watch_later/$', list_watch_later, name='list_watch_later'),
    
        #API
        url(r'^api/movie/(?P<judul>.*)/(?P<tahun>.*)/$', api_search_movie, name='api_search_movie'),
    ]
    ```
1. Gunakan berkas `csui_helper.py` pada Lab 9 untuk fungsi Login

1. Gunakan berkas `custom_auth.py` pada Lab 9 untuk fungsi autentikasi
> Catatan : Silahkan lakukan perubahan kode sesuai dengan kebutuhan kalian

1. Masukkan kode berikut pada `views.py`

    ```python
    # -*- coding: utf-8 -*-
    from __future__ import unicode_literals
    
    import json
    
    from django.contrib import messages
    from django.http import HttpResponseRedirect, HttpResponse
    from django.shortcuts import render
    from django.urls import reverse
    
    from .omdb_api import get_detail_movie, search_movie
    from .utils import *
    response = {}
    
    # Create your views here.
    
    ### USER
    def index(request):
        # print ("#==> masuk index")
        if 'user_login' in request.session:
            return HttpResponseRedirect(reverse('lab-10:dashboard'))
        else:
            response['author'] = get_data_user(request, 'user_login')
            html = 'lab_10/login.html'
            return render(request, html, response)
    
    def dashboard(request):
        print ("#==> dashboard")
    
        if not 'user_login' in request.session.keys():
            return HttpResponseRedirect(reverse('lab-10:index'))
        else:
            set_data_for_session(request)
            kode_identitas = get_data_user(request, 'kode_identitas')
            try:
                pengguna = Pengguna.objects.get(kode_identitas = kode_identitas)
            except Exception as e:
                pengguna = create_new_user(request)
    
            movies_id = get_my_movies_from_session(request)
            save_movies_to_database(pengguna, movies_id)
    
            html = 'lab_10/dashboard.html'
            return render(request, html, response)
    
    
    ### MOVIE : LIST and DETAIL
    def movie_list(request):
        judul, tahun = get_parameter_request(request)
        urlDataTables = "/lab-10/api/movie/" + judul + "/" + tahun
        jsonUrlDT = json.dumps(urlDataTables)
        response['jsonUrlDT'] = jsonUrlDT
        response['judul'] = judul
        response['tahun'] = tahun
    
        get_data_session(request)
    
        html = 'lab_10/movie/list.html'
        return render(request, html, response)
    
    def movie_detail(request, id):
        print ("MOVIE DETAIL = ", id)
        response['id'] = id
        if get_data_user(request, 'user_login'):
            is_added = check_movie_in_database(request, id)
        else:
            is_added = check_movie_in_session(request, id)
    
        response['added'] = is_added
        response['movie'] = get_detail_movie(id)
        html = 'lab_10/movie/detail.html'
        return render(request, html, response)
    
    ### WATCH LATER : ADD and LIST
    def add_watch_later(request, id):
        print ("ADD WL => ", id)
        msg = "Berhasil tambah movie ke Watch Later"
        if get_data_user(request, 'user_login'):
            print ("TO DB")
            is_in_db = check_movie_in_database(request, id)
            if not is_in_db:
                add_item_to_database(request, id)
            else:
                msg = "Movie already exist on DATABASE! Hacking detected!"
        else:
            print ("TO SESSION")
            is_in_ssn = check_movie_in_session(request, id)
            if not is_in_ssn:
                add_item_to_session(request, id)
            else:
                msg = "Movie already exist on SESSION! Hacking detected!"
    
        messages.success(request, msg)
        return HttpResponseRedirect(reverse('lab-10:movie_detail', args=(id,)))
    
    def list_watch_later(request):
        #  Implement this function by yourself
        get_data_session(request)
        moviesku = []
        if get_data_user(request, 'user_login'):
            moviesku = get_my_movies_from_database(request)
        else:
            moviesku = get_my_movies_from_session(request)
    
        watch_later_movies = get_list_movie_from_api(moviesku)
    
        response['watch_later_movies'] = watch_later_movies
        html = 'lab_10/movie/watch_later.html'
        return render(request, html, response)
    
    ### SESSION : GET and SET
    def get_data_session(request):
        if get_data_user(request, 'user_login'):
            response['author'] = get_data_user(request, 'user_login')
    
    def set_data_for_session(request):
        response['author'] = get_data_user(request, 'user_login')
        response['kode_identitas'] = request.session['kode_identitas']
        response['role'] = request.session['role']
    
    
    ### API : SEARCH movie
    def api_search_movie(request, judul, tahun):
        print ("API SEARCH MOVIE")
        if judul == "-" and tahun == "-":
            items = []
        else:
            search_results = search_movie(judul, tahun)
            items = search_results
    
        dataJson = json.dumps({"dataku":items})
        mimetype = 'application/json'
        return HttpResponse(dataJson, mimetype)

    ```

1. Masukkan kode berikut kedalam `models.py`
    ```python
    # -*- coding: utf-8 -*-
    from __future__ import unicode_literals
    
    from django.db import models
    
    # Create your models here.
    class Pengguna(models.Model):
        kode_identitas = models.CharField('Kode Identitas', max_length=20, primary_key=True, )
        nama = models.CharField('Nama', max_length=200)
        created_at = models.DateTimeField(auto_now_add=True)
        updated_at = models.DateTimeField(auto_now=True)
    
    class MovieKu(models.Model):
        pengguna = models.ForeignKey(Pengguna)
        kode_movie = models.CharField("Kode Movie", max_length=50)
        created_at = models.DateTimeField(auto_now_add=True)
        updated_at = models.DateTimeField(auto_now=True)
    ```
1. Buatlah berkas `omdb_api.py` di dalam `lab_10`
    ```python
    import requests
    API_KEY = "" #TODO Implement, fill your OMDB API Key Here
    
    def search_movie(judul, tahun):
        print ("METHOD SEARCH MOVIE")
        get_tahun = ""
        if not tahun == "-":
            get_tahun = "&y="+tahun
        url = "http://www.omdbapi.com/?s=" + judul + get_tahun + "&apikey=" + API_KEY ;
        req = requests.get(url)
        resp = req.json()
    
        data_exist = False
        stResponse = resp['Response']
        print ("RESPONSE => ", stResponse)
        if stResponse == "True":
            count_results = resp['totalResults']
    
            #cukup ambil 30 data saja
            cp = (int(count_results) / 10)
            if cp > 3: pages = 3
            elif cp > 0 and cp <= 3: pages = cp
            else: pages = 1
            data_exist = True
    
        past_url = url
        all_data = []
        if data_exist:
            for page in range(pages):
                page += 1
                get_page = "&page="+str(page)
                new_url = past_url + get_page;
                new_req = requests.get(new_url).json()
                get_datas = new_req['Search']
                for data in get_datas:
                    all_data.append(data)
    
        return all_data
    
    
    def get_detail_movie(id):
        url = "http://www.omdbapi.com/?i="+id+"&apikey="+API_KEY;
        req = requests.get(url)
        rj = req.json() # dict
        my_list = create_json_from_dict(rj)
    
        return my_list
    
    def create_json_from_dict(your_dict):
        your_data = {}
        for key in your_dict:
            cvalue = (your_dict.get(key))
            nk = str(key).lower()
            if type(cvalue) == list:
                nv = cvalue
            else:
                nv = cvalue.encode('ascii','ignore')
            your_data[nk] = nv
        return your_data
    ```
1. Buatlah `utils.py` di dalam `lab_10`
    ```python
    
    from .models import Pengguna, MovieKu
    from .omdb_api import get_detail_movie
    
    def check_movie_in_database(request, kode_movie):
        is_exist = False
        kode_identitas = get_data_user(request, 'kode_identitas')
        pengguna = Pengguna.objects.get(kode_identitas=kode_identitas)
        count_movie = MovieKu.objects.filter(pengguna=pengguna, kode_movie=kode_movie).count()
        if count_movie > 0 :
            is_exist = True
    
        return is_exist
    
    def check_movie_in_session(request, kode_movie):
        is_exist = False
        ssn_key = request.session.keys()
        if 'movies' in ssn_key:
            movies = request.session['movies']
            if kode_movie in movies:
                is_exist = True
    
        return is_exist
    
    def add_item_to_database(request, id):
        kode_identitas = get_data_user(request, 'kode_identitas')
        pengguna = Pengguna.objects.get(kode_identitas=kode_identitas)
        movieku = MovieKu()
        movieku.kode_movie = id
        movieku.pengguna = pengguna
        movieku.save()
    
    def add_item_to_session(request, id):
        ssn_key = request.session.keys()
        if not 'movies' in ssn_key:
            request.session['movies'] = [id]
        else:
            movies = request.session['movies']
            # check apakah di session sudah ada key yang sama
            if id not in movies:
                movies.append(id)
                request.session['movies'] = movies
    
    
    def get_data_user(request, tipe):
        data = None
        if tipe == "user_login" and 'user_login' in request.session:
            data = request.session['user_login']
        elif tipe == "kode_identitas" and 'kode_identitas' in request.session:
            data = request.session['kode_identitas']
    
        return data
    
    def create_new_user(request):
        nama = get_data_user(request, 'user_login')
        kode_identitas = get_data_user(request, 'kode_identitas')
    
        pengguna = Pengguna()
        pengguna.kode_identitas = kode_identitas
        pengguna.nama = nama
        pengguna.save()
    
        return pengguna
    
    def get_parameter_request(request):
        if request.GET.get("judul"):
            judul = request.GET.get("judul")
        else:
            judul = "-"
    
        if request.GET.get("tahun"):
            tahun = request.GET.get("tahun")
        else:
            tahun = "-"
    
        return judul, tahun
    
    # after login, save movies from session
    def save_movies_to_database(pengguna, list_movie_id):
        #looping get id, cek apakah exist berdasarkan user, jika tidak ada, maka tambah
    
        for movie_id in list_movie_id:
            if not (MovieKu.objects.filter(pengguna = pengguna, kode_movie = movie_id).count()) > 0:
                new_movie = MovieKu()
                new_movie.pengguna = pengguna
                new_movie.kode_movie = movie_id
                new_movie.save()
    
    #return movies user from db
    def get_my_movies_from_database(request):
        resp = []
        kode_identitas = get_data_user(request, 'kode_identitas')
        pengguna = Pengguna.objects.get(kode_identitas=kode_identitas)
        items = MovieKu.objects.filter(pengguna=pengguna)
        for item in items:
            resp.append(item.kode_movie)
        return resp
    
    #get my movies from session
    def get_my_movies_from_session(request):
        resp = []
        ssn_key = request.session.keys()
        if 'movies' in ssn_key:
            resp = request.session['movies']
        return resp
    
    #get detail list movie from api
    def get_list_movie_from_api(my_list):
        print ("GET LIST DATA")
        list_movie = []
        for movie in my_list:
            list_movie.append(get_detail_movie(movie))
    
        return list_movie

    ```
1. Buatlah berkas `base.html` (dapat menggunakan `base.html` yang 
    sudah kalian buat pada Lab 9 beserta _header_ dan _footer_ nya)
1. Buatlah halaman untuk Login 
1. Buatlah halaman untuk Dashboard
    ```html
    {% extends "lab_10/layout/base.html" %}
    
    {% block content %}
    <!-- Content Here -->
    <section id="data-dashboard">
        <div class="panel panel-default">
            <div class="panel-heading">
                <h2> Dashboard </h2>
            </div>
            <div class="panel-body">
                <p> Username : {{ author }} </p>
                <p> NPM : {{kode_identitas}} </p>
                <p> Role : {{ role }} </p>
                <p>
                    <a href="{% url 'lab-10:movie_list' %}" class="btn btn-primary"> Daftar Movie </a> |
                    <a href="{% url 'lab-10:list_watch_later' %}" class="btn btn-warning"> Daftar Watch Later </a>
                </p>
            </div>
            <div class="panel-footer">
                <a href="{% url 'lab-10:auth_logout' %}" class="btn btn-danger" onclick="return confirm('Keluar?')">
                    Logout </a>
            </div>
        </div>
    </section>
    <hr>
    
    {% endblock %}
    ```
1. Buatlah halaman `detail.html`
    ```html
    {% extends "lab_10/layout/base.html" %}
    
    {% block content %}
    <div class="row">
        <h1> Catatan : Buatlah halaman detail movie sesuai selera dan kreatifitas kalian </h1>
    
        <br>
        <h2> Raw Data (json) </h2>
        <p> {{ movie }} </p>
        <hr>
        <h2> Contoh cara mengambil judul: </h2>
        <h1 style="color:red"> {{ movie.title}} </h1>
    
        <br>
        <div class="box">
            {% if added %}
            <button class="btn btn-success"> Added to Watch Later </button>
            {% else %}
            <a href="{% url 'lab-10:add_watch_later' id %}" class="btn btn-warning"> Add to Watch Later </a>
            {% endif%}
        </div>
    
    
    </div>
    {% endblock %}
    ```
1. Buatlah halaman `list.html`
    ```html
    {% extends "lab_10/layout/base.html" %}

    {% block content %}
    <!-- User Login Here -->
    {% if user_login %}
    <a href="" class="btn btn-primary btn-lg"> Logout </a>
    
    {% else %}
    <p>
        <a href="{% url 'lab-10:list_watch_later' %}" class="btn btn-primary btn-lg "> Daftar <em>Watch Later </em> </a>
    </p>
    
    {% endif %}
    <br>
    <!-- List Movie -->
    <div class="panel panel-info">
        <div class="panel-heading">
            <h2> List Movie </h2>
        </div>
        <div class="panel-body">
            <div style="margin:20px; padding:20px; background-color:lightsteelblue; border-radius:3px;">
                <form method="GET" action="{% url 'lab-10:movie_list' %}" class="form-inline">
                    <label> Nama </label> <input type="text" class="form-control" name="judul" placeholder="Judul"
                                                 value="{{judul}}">
                    <label> Tahun </label> <input type="text" class="form-control" name="tahun" placeholder="Tahun "
                                                  value="{{tahun}}">
                    <input type="submit" class="btn btn-primary pull-right">
                </form>
            </div>
            <hr>
            <div class="table table-responsive">
                <table class="table table-hover" id="myTable" style="width: none;">
                    <thead>
                    <th> Judul</th>
                    <th> Tahun</th>
                    <th> Poster</th>
                    <th> Detail</th>
                    </thead>
                </table>
            </div>
        </div>
    </div>
    
    <!-- Jquery script -->
    <script src="https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/3.2.1/jquery.min.js"></script>
    <script type="text/javascript">
        $(document).ready(function(e) {
            $('#myTable').DataTable( {
                "ajax": {
                    "dataType" : 'json',
                    "contentType": "application/json; charset=utf-8",
                    "url": {% autoescape off %} {{ jsonUrlDT }} {% endautoescape%} ,
                    "dataSrc":"dataku",
                },
                "columns" : [
                    {"data" : "Title"},
                    {"data" : "Year"},
                    {
                        "data" : "Poster",
                        "fnCreatedCell": function (nTd, sData, oData, iRow, iCol) {
                            $(nTd).html("<img src='"+ oData.Poster +"' style='height:50%' class='img-responsive img-thumbnail'/>");
                        }
                    },
                    {
                        "data" : null,
                        "fnCreatedCell": function (nTd, sData, oData, iRow, iCol) {
                            $(nTd).html("<a href='/lab-10/movie/detail/"+ oData.imdbID +"' class='btn btn-primary'> Detail </a>");
                        }
                    }
                ],
            } );
        });
    </script>
    
    
    {% endblock %}

    ```
1. Buatlah halaman `watch_later.html`
    ```html
    {% extends "lab_10/layout/base.html" %}

    {% block content %}
    <div class="row">
        {% for movie in watch_later_movies %}
        <p> {{ movie }} </p>
        {% endfor %}
    </div>
    {% endblock %}
    ``` 

## Checklist
### Mandatory 

1. Autentikasi :
    1. [ ] Implementasi fungsi Login & Logout
    1. [ ] Melakukan pengecekan setiap mengakses suatu halaman, apakah sudah login 
    apa belum (jika belum login, arahkan ke halaman login)
    1. [ ] Jelaskan Bagaimana Django Apps kalian mengetahui bahwa setiap _user_ yang menagkses Apps kalian,
    akan dilayani secara berbeda? (Data milik pengguna tidak akan saling tertukar). Tunjukkan didalam baris kode
    
1. Dashboard : 
    1. [ ] Mendaftar dan menggunakan OMDb API untuk menampilkan daftar film
    1. [ ] Menggunakan DataTables untuk menampilkan daftar film dan filtering
    1. [ ] Membuat fungsi pencarian film berdasarkan judul dan tahun
    1. [ ] Jelaskan Bagaimana Django Apps kalian bisa melakukan _pagination_ dan melakukan pencarian?

1. Koleksi Film
    1. [ ] Membuat daftar film "tonton nanti" (disimpan di session)
    1. [ ] Membuat daftar film "sudah ditonton" (disimpan di model)
    1. [ ] Jelaskan Bagaimana Django Apps kalian bisa menyimpan film yang ingin ditonton, tanpa Login terlebih dahulu?
    1. [ ] Jelaskan Bagaimana Django Apps kalian bisa menyimpan film yang ingin ditonton kedalam _database_, dan membedakan
    kepemilikan dari massing - masing daftar film? Tunjukkan dalam baris kode

1. Pastikan kalian memiliki _Code Coverage_ yang baik
    1. [ ] Jika kalian belum melakukan konfigurasi untuk menampilkan _Code Coverage_ di Gitlab maka lihat langkah `Show Code Coverage in Gitlab` di [README.md](https://gitlab.com/PPW-2017/ppw-lab/blob/master/README.md)
    2. [ ] Pastikan _Code Coverage_ kalian 100%

#### Challenge
1. [ ] Membuat halaman untuk fitur List My Watch Later
1. [ ] Membuat penanganan jika suatu movie ditambahkan secara manual 

1
    1) index dipanggil, mengecek apakah user sudah login, kalau belum akan dialihkan ke halaman login
    Di dalam halaman login ketika disubmit akan memanggil fungsi auth_login di custom_auth yang akan
    mengecek validitas username dan password dengan memanggil csui_helper. Apabila data sudah valid
    maka akan dipanggil fungsi index dengan mengubah flag login menjadi true. Setelah itu akan masuk
    ke profile. Untuk logout, tinggal masuk ke auth_logout dan menghapus session yang ada.
    2) Semua data2 mengenai user seperti nama dan kode identitas disimpan di dalam models. Selain itu,
    semua daftar watch later juga disimpan di dalam database yang memliki foreign key yang direference
    ke objek Pengguna, sehingga data yang disimpan sudah relevan dan tidak tertukar

2
    1) Set API key untuk bisa mengakses OMDB dengan mendaftarkannya di website. Setelah itu fungsi yang
    digunakan adalah fungsi search_movie untuk mengakses API dan mendapatkan film berdasarkan search
    input yang diketik
    2) Di dalam ombdb API diambil hanya 30 film saja yang paling banyak. Untuk bagian html, di file
    list.html terdapat method untuk DataTable yang berisi AJAX untuk mengambil data
    3) Fungsi di dalam omdb_api yang digunakan adalah search_movie yang menerima parameter judul film
    dan tahun. Dari fungsi tersebut akan memanggil API omdb dan mendapatkan kembalian berupa json berisi
    data-data film yang memiliki judul hampir sama seperti yang disearch tadi.
    4) Sudah dijelaskan di atas

3
    1) Diimplementasikan ketika kondisi user belum login dan menambahkan film ke watch later. Ada di views
    di bagian add_watch_later. Setelah itu, dicek apakah film tersebut sudah ada di dalam session. Kalau
    sudah ada berarti terdeteksi bahwa user menginput secara manual ke url.
    2) Di dalam views, apabila user sudah login maka data watch later akan dimasukkan ke dalam database.
    3) Menyimpan data film di dalam session, apabila id film tersebut sudah ada, maka tidak akan disimpan
    lagi. Terdapat di bagian utils.py. Dalam setiap request pasti terdapat session yang menyimpan data-data
    sementara client. Session tersebut yang digunakan untuk menyimpan data watch later ketika user belum
    login.
    4) Create user dulu kalau belum pernah login. Setelah itu, ketika user klik add watch later, maka akan
    otomatis menyimpan data film ke database. Fungsinya terdapat di utils.py. Fungsi yang ada di utils ini
    akan dipanggil apabila user sudah login, yang dicek di views.

4
    1) Sudah dari lab 1
    2) Mengecek bentuk status code yang dikembalikan apabila memasukkan url tertentu. Selain itu, mengecek
    jenis-jenis message yang ditampilkan, jika memang di fungsi tersebut diimplementasikan. Yang perlu dicek
    juga response data film yang dikembalikan. Berbagai kondisi seperti di omdb_api juga perlu dites.

    